\documentclass{article}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{color}
\usepackage{ mathrsfs }
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[left=1cm, right=1cm, top=1cm]{geometry}

\begin{document}

\title{Отчёт по работе "A scheme for computation of mutual rigid particle and bubble motion in a potential flow of incompressible liquid using the boundary element method".}
\author{}
\maketitle




\section*{Постановка задачи}
Рассмотрим движение пузырька объема $V_b$ ограниченного поверхностью $S_b$ и твёрдой частицы объема $V_p$ ограниченной поверхностью $S_p$ в неограниченной невязкой несжимаемой жидкости. Движение жидкости в гравитационном поле ускорения $\mathbf{g}$ описывается уравнениями Эйлера.
\begin{equation}
\label{eq1}
\rho_l \frac{d\mathbf{v}}{dt} = - \nabla p + \rho_l \mathbf{g},\quad \nabla \cdot \mathbf{v} = 0,\quad \frac{d}{dt} = \frac{\partial}{\partial t} + \mathbf{v}\cdot \nabla,	
\end{equation}
где $p$, $v$ и $\rho_l$ -- давление в жидкости, скорость и плотность, соответственно. Далее мы будем полагать, что жидкость покоится на бесконечности 
\begin{equation} \label{eq2}
\mathbf{v}|_{|r|\to\infty}\to 0
\end{equation}
Первое уравнение (\ref{eq1}) показывает, что в этом случае
\begin{equation} \label{eq3}
p|_{|r|\to\infty} \to P(t) + \rho_l(\mathbf{g} \cdot \mathbf{r}),
\end{equation}
где P(t) -- произвольная функция от времени. Эта функция, однако, может быть указана для некоторых задач, когда абсолютное давление важно (таких  как динамика пузырька). Мы полагаем, что эта функция задана.
Обозначим через $r_b$ и $r_p$ координаты точек на $S_b$ и $S_p$, и через $n_b$ и $n_p$ нормали к этим точкам, соответственно (направленные к жидкости). Мы имеем кинематические условия на поверхности.
\begin{equation} \label{eq4}
\mathbf{n}\cdot\mathbf{v}|_{\mathbf{r} = \mathbf{r}_b} = \mathbf{n}_b \cdot \frac{d\mathbf{r}_b}{dt}, \quad \mathbf{n} \cdot \mathbf{v}|_{\mathbf{r}=\mathbf{r}_p} = \mathbf{n}_p \cdot \frac{d\mathbf{r}_p}{dt}
\end{equation}


Будем считать, что газ внутри пузырька ведет себя политропично с политропной экспонентой $\kappa$. Эти резултаты приводят к следующему граничному условию для давления 
\begin{equation}\label{eq5}
p|_{S_b} = p_g - 2 \sigma \kappa, \quad p_g = p_{g0}\bigg ( \frac{V_b}{V_{b0}} \bigg)^{\kappa}
\end{equation}
где $\sigma$ и $\kappa$ есть поверхностное натяжение и среднее поверхностной кривизны, $p_g$ есть давление в газе и индекс "0" обозначает исходное состояние.
Твёрдое тело может быть описано следующим образом. Во-первых, мы обозначим координаты и скорость центра масс частиц, как $\mathbf{R}_p$ и $\mathbf{V}_b$. Рассмотрим, во-первых кинематическик условия. Имеем 
\begin{equation} \label{eq6}
\mathbf{r}_p = \mathbf{D}_p(\mathbf{r}_p - \mathbf{R}_p), \mathbf{r}_p - \mathbf{R}_p = \mathbf{D}_p^T\mathbf{r}_p,
\end{equation}
где $\widehat{\mathbf{r}}_p$ координаты поверхности частицы в локальной система отсчёта, которую мы вводим с глобальной системой отсчёта для описания формы частицы, $\mathbf{D}_p$ матрица вращений и символом "T" обозначает  транспонирование.
Таким образом, чтобы определить расположение частицы в любой момент времени, нам нужно знать $\mathbf{R}_p(t)$ и $\mathbf{D}(t)$. Мы имеем два кинематических условия, производные от этих величин -- поступательная ($\mathbf{V}_p$) и угловая ($\mathbf{\omega}_p$) скорости частицы. Первое соотношение есть 
\begin{equation} \label{eq7}
\frac{d\mathbf{R}_p}{dt} = \mathbf{V}_p
\end{equation}
пока второе может быть найдено из
\begin{equation} \label{eq8}
\frac{d}{dt}(\mathbf{r}_p - \mathbf{R}_p) = \mathbf{\Omega}_p \times (\mathbf{r}_p - \mathbf{R}_p)
\end{equation}
Это также может быть переписано в следующем виде
\begin{equation} \label{eq9}
\frac{d}{dt}(\mathbf{r}_p - \mathbf{R}_p) = \mathbf{W}_p (\mathbf{r}_p - \mathbf{R}_p),
\end{equation}
где
\begin{equation} \label{eq10}
\mathbf{W}_p = \left( \begin{array}{ccc}
0 & -\Omega_{pz} & \Omega_{py} \\
\Omega_{pz} & 0 & -\Omega_{px} \\
-\Omega_{py} & \Omega_{px} & 0 \end{array} \right),
\end{equation}
и $\mathbf{\Omega}_p = (\Omega_{px}, \Omega_{py}, \Omega_{pz})$. Из этого можно получить соотношение между матрицей вращений и угловой скоростью. Действительно, выражая глобальные координаты с помощью локальных координат в соответствии с уравнением (\ref{eq6}) можно найти
\begin{equation} \label{eq11}
\frac{d\mathbf{D}_p^T}{dt}\mathbf{\widehat{r}} = \mathbf{W}_p\mathbf{D}_p^T\mathbf{\widehat{r}}
\end{equation}
Поскольку это справедливо для любой точки $\mathbf{\widehat{r}}$ уравнения описывающего эволцию матрицы вращения, то получается
\begin{equation} \label{eq12}
\frac{d\mathbf{D}_p^T}{dt} = \mathbf{W}_p\mathbf{D}_p^T
\end{equation}
Для полного описания движения твёрдого тела нам необходимо ввести уравнение динамики. Во-первых, из второго закона Ньютона имеем
\begin{equation} \label{eq13}
m_p\frac{d\mathbf{V}_p}{dt} = \mathbf{F}_p,
\end{equation}
где $\mathbf{F}_p$ -- полная сила действующая на частицу с массой $m_p$. Во-вторых, из уравнения сохранения углового момента
\begin{equation} \label{eq14}
\frac{d\mathbf{L}_p}{dt} = \mathbf{T}_p, \quad \mathbf{L}_p = \mathbf{I}_p \mathbf{\Omega}_p,
\end{equation}
где $\mathbf{I}_p$ -- момент инерции, $\mathbf{L}_p$ -- угловой момент, и $\mathbf{T}_p$ -- внешний крутящий момент. Момент инерции -- тензор второго ранга, что означает, что эти компоненты преобразования соответствуют преобразованиям вращения. в локальных координатах она представлена постоянной матрицей $\mathbf{\widehat{I}}_p$. 
Поскольку  угловой момент и угловая скорость регулярные векторы, преобразование локальной системы отсчёта
\begin{equation} \label{eq15}
\mathbf{\widehat{L}}_p = \mathbf{\widehat{I}}_p\mathbf{\widehat{\Omega}}_p,\quad \mathbf{\widehat{L}}_p(t) = \mathbf{D}_p(t)\mathbf{L}_p(t),
\end{equation}
Так
\begin{equation} \label{eq16}
\mathbf{D}_p(t)\mathbf{I}_p(t)\mathbf{\Omega}_p(t) = \mathbf{\widehat{I}}_p\mathbf{\Omega}_p(t) = \mathbf{\widehat{I}}_p\mathbf{D}_p(t)\mathbf{\Omega}_p(t)
\end{equation}
Поскольку это будет справедливо для любого $\mathbf{\Omega}_p(t)$, это может быть использовано для определения тензора момента инерции в глобальной системе отсчёта
\begin{equation} \label{eq17}
\mathbf{I}_p = \mathbf{D}^T_p(t)\mathbf{\widehat{I}}_p\mathbf{D}_p(t)
\end{equation}
Это закрывает систему. Действительно, учитывая угловой момент $\mathbf{L}_p$ можно найти интегрируя уравнение \ref{eq14}. Тогда вектор угловой скорости может быть определен как вспомогательная переменная:
\begin{equation} \label{eq18}
\mathbf{\Omega }_{p}=\mathbf{I}_{p}^{-1}\mathbf{L}_{p}\mathbf{=}\left( 
\mathbf{D}_{p}^{T}\widehat{\mathbf{I}}_{p}\mathbf{D}_{p}\right) ^{-1}\mathbf{%
L}_{p}\mathbf{=D}_{p}^{T}\widehat{\mathbf{I}}_{p}^{-1}\mathbf{D}_{p}\mathbf{L%
}_{p}\mathbf{.}  
\end{equation}
"то определяет матрицу $\mathbf{W}_{p}\left( t\right)$, которая в свою очередь определяет эволюцию $\mathbf{D}_{p}^{T}\left( t\right) $ в соответствии с уравнением (\ref{eq12}).
Сейчас, для того чтобы закрыть систему нам нужно вычислить силы и крутящий момент частицы. Сила имеет две компоненты, первая, гравитационная, и, вторая жидкости.
\begin{equation} \label{eq19}
\mathbf{F}_{p}=m_{p}\mathbf{g-}\int_{S_{p}}p\mathbf{n}dS. 
\end{equation}%
Кроме того, для крутящего момента имеем.
\begin{equation} \label{eq20}
\mathbf{T}_{p}=m_{p}\mathbf{R}_{p}\times \mathbf{g-}\int_{S_{p}}p\left( 
\mathbf{r}\times \mathbf{n}\right) dS. 
\end{equation}
Далее мы рассмотрим потенциальные потоки, обозначим
\begin{equation} \label{eq21}
\mathbf{v}=\nabla \phi .  
\end{equation}
Для каждого потока мы имеем интеграл Коши-Лагранжа,
\begin{equation} \label{eq22}
\frac{\partial \phi }{\partial t}+\frac{1}{2}\left| \nabla \phi \right| ^{2}+%
\frac{p}{\rho _{l}}-\mathbf{g\cdot r}=P\left( t\right) ,\quad \left. \phi
\right| _{\left| \mathbf{r}\right| \rightarrow \infty }\rightarrow 0,
\end{equation}
где без потери общности мы можем наложить начальные граничные условия для потенциала на бесконечности и использовать уравнение (\ref{eq3}). Следует отметить, что этот интеграл можно переписать в виде
\begin{equation} \label{eq23}
\left. \frac{d\phi }{dt}-\frac{1}{2}\left| \nabla \phi \right| ^{2}+\frac{p}{%
\rho _{l}}-\mathbf{g\cdot r}\right| _{S}=P\left( t\right) ,  
\end{equation}
где S -- произвольная поверхность, в частности поверхность пузырька или
частицы.
Потенциал сам удовлетворяет уравнению Лапласса,
\begin{equation}
\nabla^{2}\phi = 0,  \label{eq24}
\end{equation}
и мы имеем кинематические граничные условия (\ref{eq4}),
\begin{equation} \label{eq25}
\left. \frac{\partial \phi }{\partial n}\right| _{\mathbf{r}=\mathbf{r}_{b}}=%
\mathbf{n}_{b}\cdot \frac{d\mathbf{r}_{b}}{dt},\quad \left. \frac{\partial
\phi }{\partial n}\right| _{\mathbf{r}=\mathbf{r}_{p}}=\mathbf{n}_{p}\cdot 
\frac{d\mathbf{r}_{p}}{dt}.  
\end{equation}
Следует отметить, что при отсутствии частицы задача для пузыря может быть
интегрирована с помощью соотношения для давления (\ref{eq5}). В самом деле, это соотношение
показывает, что давление может быть вычислено, если известна позиция поверхности пузырька. Если в некоторый момент времени известен потенциал на поверхности пузырька, то можно решить задачу Дирихле для уравнения Лапласа и определить нормальную производную и, в соответствии с уравнением. (\ref{eq25})), нормальные скорости точек на поверхности, которые могут быть интегрированы и положение поверхности пузыря может быть обновлена. После чего можно обновить величину потенциала с помощью интеграла Коши-Лагранжа (\ref{eq23}) и т.д. Таким образом можно решить эту проблему на следующий момент времени.

К сожалению, эта схема не работает для твердого тела, так как давление здесь не определяется положением поверхности частицы, как в случае с пузырьком. Интеграл Коши-Лагранжа могут быть использованы, чтобы определить давление на поверхности, но тогда сила и крутящий момент на твердом теле должны быть вычислены с помощью формул (\ref{eq19}) и (\ref{eq20}). Можно видеть, то что сила и крутящий момент будет зависеть от временной производной от потенциал, и так будет связано поступательное и угловое ускорение к этой производной, что означает, что не может распространяться потенциал на поверхности к следующему шагу времени, как в случае пузыря, но должен решить некоторые проблемы на каждом шаге TME который определит такой потенциал.

Ниже мы представляем метод, который может быть использован для решения этой проблемы, и
в частности, использовать методы граничных элементов для решения задачи.
Короче говоря, мы просто напоминаем, что BEM основан на граничный интеграл
уравнение, которое в случае уравнения Лапласа может быть только \ гриновского
тождество для точек на поверхности для внешней задачи%
\begin{equation} \label{eq26}
-\frac{1}{2}\phi \left( \mathbf{y}\right) =L\left[ q\right] -M\left[ \phi %
\right] ,\quad q=\frac{\partial \phi }{\partial n},\quad \mathbf{y}\in
S,\quad S=S_{p}\cup S_{b},  
\end{equation}
где
\begin{equation} \label{eq27}
L\left[ q\right] \left( \mathbf{y}\right) =\int_{S}q\left( \mathbf{x}\right)
G\left( \mathbf{y},\mathbf{x}\right) dS(\mathbf{x}),\quad M\left[ \phi %
\right] \left( \mathbf{y}\right) =\int_{S}\phi \left( \mathbf{x}\right) 
\frac{\partial G\left( \mathbf{y},\mathbf{x}\right) }{\partial n\left( 
\mathbf{x}\right) }dS(\mathbf{x}),  
\end{equation}%
и 
\begin{equation} \label{eq28}
G\left( \mathbf{x},\mathbf{y}\right) =\frac{1}{4\pi \left| \mathbf{y-x}%
\right| }.\quad   
\end{equation}
Учитывая поверхность сетки уравнение может быть дискретизировано, т.к. интеграл можно разбить на сумму интегралов по граничным граничным элементам, что приводит к линейной системе уравнений. Решая уравнения с учётом граничных условий (Дирихле и Неймана) эти уравнения позволяют определить неизвестную переменную (потенциал или его нормальную производную).

\section{Выражения для силы и крутящего момента в терминах потенциала}
Во-первых, рассмотрим соотношение силы и крутящего момента на твёрдое тело к потенциалу скорости. Выражая давление через потенциал в соответствии с интегралом Коши-Лагранжа (\ref{eq22})
\begin{equation} \label{eq29}
\left. p\right| _{S_{p}}=P\left( t\right) -\rho _{l}\left. \left( \frac{%
\partial \phi }{\partial t}+\frac{1}{2}\left| \nabla \phi \right| ^{2}-%
\mathbf{g\cdot r}\right) \right| _{S_{p}},  
\end{equation}
и подставляя в уравнение (\ref{eq19}),  мы получим
\begin{eqnarray} \label{eq30}
\mathbf{F}_{p} &=&m_{p}\mathbf{g-}\int_{S_{p}}\left[ P\left( t\right) -\rho
_{l}\left( \frac{\partial \phi }{\partial t}+\frac{1}{2}\left| \nabla \phi
\right| ^{2}-\mathbf{g\cdot r}\right) \right] \mathbf{n}dS   \\
&=&\left( \rho _{p}-\rho _{l}\right) V_{p}\mathbf{g+}\rho
_{l}\int_{S_{p}}\left( \frac{\partial \phi }{\partial t}+\frac{1}{2}\left|
\nabla \phi \right| ^{2}\right) \mathbf{n}dS.  \nonumber
\end{eqnarray}
Здесь мы воспользовались теоремой Гаусса в виде
\begin{equation} \label{eq31}
\int_{S_{p}}f\mathbf{n}dS=\int_{V_{p}}\nabla fdV,  
\end{equation}
где $f$ -- произвольная функция. Это показывает что $P\left( t\right)$ не вносит вклад в силу, в то время как гравитация связана с результатом выталкивающей силы, которые могут быть объединены с весом, $m_{p}=\rho_{p}V_{p}$, где $\rho _{p}$ и $V_{p}$ плотность и объем частицы. Кроме того, для момента мы имеем, (\ref{eq20})
\begin{eqnarray} \label{eq32} 
\mathbf{T}_{p} &=&m_{p}\mathbf{R}_{p}\times \mathbf{g-}\int_{S_{p}}\left[
P\left( t\right) -\rho _{l}\left( \frac{\partial \phi }{\partial t}+\frac{1}{%
2}\left| \nabla \phi \right| ^{2}-\mathbf{g\cdot r}\right) \right] \left( 
\mathbf{r}\times \mathbf{n}\right) dS  \\
&=&\left( \rho _{p}-\rho _{l}\right) V_{p}\mathbf{R}_{p}\times \mathbf{g}%
+\rho _{l}\int_{S_{p}}\left( \frac{\partial \phi }{\partial t}+\frac{1}{2}%
\left| \nabla \phi \right| ^{2}\right) \left( \mathbf{r}\times \mathbf{n}%
\right) dS.  \nonumber
\end{eqnarray}
Для доказательства этого выражения мы можем использовать теорему Гаусса в виде
\begin{equation} \label{eq33}
\int_{S_{p}}f\left( \mathbf{r}\times \mathbf{n}\right) dS=\int_{V_{p}}\left( 
\mathbf{r}\times \nabla f\right) dV.  
\end{equation}
Рассмотрим теперь следующий интеграл
\begin{equation} \label{eq34}
\mathbf{\Psi =}\int_{S_{p}}\psi \mathbf{n}dS,  
\end{equation}
где $\psi$ некоторая функция. Она может быть преобразованеа в объемный интеграл,
\begin{equation} \label{eq35}
\mathbf{\Psi =}\int_{V_{p}}\nabla \psi dV.  
\end{equation}
Теперь, если объем меняется во времени, то мы имеем следующую теорему для дифференцирования
\begin{eqnarray} \label{eq36}
\frac{d}{dt}\int_{V_{p}}fdV &=&\int_{V_{p}}\left( \frac{\partial f}{\partial
t}+\nabla \cdot \left( f\mathbf{v}\right) \right) dV   \\
&=&\int_{V_{p}}\frac{\partial f}{\partial t}dV+\int_{S_{p}}f\left( \mathbf{%
v\cdot n}\right) dS.  \nonumber
\end{eqnarray}
Последняя формула может быть также написана для случая, когда $f$ является вектором,
это справедливо для любого декартовых компонента этого вектора, т.е.
\begin{equation} \label{eq37}
\frac{d}{dt}\int_{V_{p}}\mathbf{f}dV=\int_{V_{p}}\frac{\partial \mathbf{f}}{%
\partial t}dV+\int_{S_{p}}\mathbf{f}\left( \mathbf{v\cdot n}\right) dS.
\end{equation}
Так мы имеем
\begin{eqnarray} \label{eq38}
\frac{d}{dt}\mathbf{\Psi } &\mathbf{=}&\int_{V_{p}}\frac{\partial }{\partial
t}\nabla \psi dV+\int_{S_{p}}\nabla \psi \left( \mathbf{v\cdot n}\right) dS
 \\
&=&\int_{V_{p}}\nabla \frac{\partial \psi }{\partial t}dV+\int_{S_{p}}\nabla
\psi \left( \mathbf{v\cdot n}\right) dS  \nonumber \\
&=&\int_{S_{p}}\left( \frac{\partial \psi }{\partial t}\mathbf{n}+\nabla
\psi \left( \mathbf{v\cdot n}\right) \right) dS.  \nonumber
\end{eqnarray}
Другими словами,
\begin{equation} \label{eq39}
\frac{d}{dt}\int_{S_{p}}\psi \mathbf{n}dS=\int_{S_{p}}\left( \frac{\partial
\psi }{\partial t}\mathbf{n}+\nabla \psi \left( \mathbf{v\cdot n}\right)
\right) dS.  
\end{equation}
Это аналог дифференцирования интеграла пообъему, но мы имеем переменную поверхность. Следует отметить, что вывод можно повторить для случая, когда функция определена в некоторой
неограниченном объеме или в некотором объеме между двумя поверхностями. В любом случае, результат должен быть таким же, чтобы он содержал только поверхностные интегралы. Значит мы можем применить этот результат к потенциалу скорости, и в этом случае мы имеем
\begin{equation} \label{eq40}
\frac{d}{dt}\int_{S_{p}}\phi \mathbf{n}dS=\int_{S_{p}}\left( \frac{\partial
\phi }{\partial t}\mathbf{n}+\frac{\partial \phi }{\partial n}\nabla \phi
\right) dS.  
\end{equation}
Тогда мы имеем
\begin{equation} \label{eq41}
\int_{S_{p}}\frac{\partial \phi }{\partial t}\mathbf{n}dS=\frac{d}{dt}%
\int_{S_{p}}\phi \mathbf{n}dS-\int_{S_{p}}\frac{\partial \phi }{\partial n}%
\nabla \phi dS.  
\end{equation}
Подставляя это в выражение для силы (\ref{eq30}), мы получим
\begin{equation} \label{eq42}
\mathbf{F}_{p}=\left( \rho _{p}-\rho _{l}\right) V_{p}\mathbf{g}+\rho _{l}%
\left[ \frac{d}{dt}\int_{S_{p}}\phi \mathbf{n}dS+\int_{S_{p}}\left( \frac{1}{%
2}\left| \nabla \phi \right| ^{2}\mathbf{n-}\frac{\partial \phi }{\partial n}%
\nabla \phi \right) dS\right] .  
\end{equation}
Аналогичная процедура может быть проделана и для крутящего момента. Рассмотрим
\begin{equation} \label{eq43}
\mathbf{\Psi =}\int_{S_{p}}\psi \left( \mathbf{r}\times \mathbf{n}\right) dS.
\end{equation}
Согласно уравнению (\ref{}??????) это может быть преобразовано в интегра по объему,
\begin{equation} \label{eq44}
\mathbf{\Psi }=\int_{V_{p}}\left( \mathbf{r}\times \nabla \psi \right) dV.
\end{equation}
Из уравнения (\ref{eq37}) тогда получим
\begin{eqnarray} \label{eq45}
\frac{d}{dt}\mathbf{\Psi } &=&\int_{V_{p}}\frac{\partial }{\partial t}\left( 
\mathbf{r}\times \nabla \psi \right) dV+\int_{S_{p}}\left( \mathbf{r}\times
\nabla \psi \right) \left( \mathbf{v\cdot n}\right) dS   \\
&=&\int_{V_{p}}\mathbf{r}\times \nabla \frac{\partial \psi }{\partial t}%
dV+\int_{S_{p}}\left( \mathbf{r}\times \nabla \psi \right) \left( \mathbf{%
v\cdot n}\right) dS  \nonumber \\
&=&\int_{S_{p}}\left[ \frac{\partial \psi }{\partial t}\left( \mathbf{r}%
\times \mathbf{n}\right) +\left( \mathbf{v\cdot n}\right) \left( \mathbf{r}%
\times \nabla \psi \right) \right] dS.  \nonumber
\end{eqnarray}
Теперь, для случая, когда $ \ Psi $ -- потенциальная скорость мы получим
\begin{equation} \label{eq46}
\frac{d}{dt}\int_{S_{p}}\phi \left( \mathbf{r}\times \mathbf{n}\right)
dS=\int_{S_{p}}\left[ \frac{\partial \phi }{\partial t}\left( \mathbf{r}%
\times \mathbf{n}\right) +\frac{\partial \phi }{\partial n}\left( \mathbf{r}%
\times \nabla \phi \right) \right] dS.  
\end{equation}
Откуда
\begin{equation} \label{eq47}
\int_{S_{p}}\frac{\partial \phi }{\partial t}\left( \mathbf{r}\times \mathbf{%
n}\right) dS=\frac{d}{dt}\int_{S_{p}}\phi \left( \mathbf{r}\times \mathbf{n}%
\right) dS-\int_{S_{p}}\frac{\partial \phi }{\partial n}\left( \mathbf{r}%
\times \nabla \phi \right) dS.  
\end{equation}
Подставляя это в выражение для крутящего момента (\ref{eq32}), мы получим
\begin{equation} \label{eq48}
\mathbf{T}_{p}=\left( \rho _{p}-\rho _{l}\right) V_{p}\mathbf{R}_{p}\times 
\mathbf{g}+\rho _{l}\left[ \frac{d}{dt}\int_{S_{p}}\phi \left( \mathbf{r}%
\times \mathbf{n}\right) dS+\int_{S_{p}}\mathbf{r}\times \left( \frac{1}{2}%
\left| \nabla \phi \right| ^{2}\mathbf{n}-\frac{\partial \phi }{\partial n}%
\nabla \phi \right) dS\right] .  
\end{equation}
\section{Уравнения для динамики частицы}
Рассмотрим теперь уравнения, описывающие динамику частицы. Уравнение сохранения импульса можно записать в виде
\begin{equation} \label{eq49}
m_{p}\frac{d\mathbf{V}_{p}}{dt}=\left( \rho _{p}-\rho _{l}\right) V_{p}%
\mathbf{g}+\rho _{l}\left[ \frac{d}{dt}\int_{S_{p}}\phi \mathbf{n}%
dS+\int_{S_{p}}\left( \frac{1}{2}\left| \nabla \phi \right| ^{2}\mathbf{n-}%
\frac{\partial \phi }{\partial n}\nabla \phi \right) dS\right] ,  
\end{equation}%
или
\begin{equation} \label{eq50}
\frac{d\mathbf{V}_{p}}{dt}=\left( 1-\frac{\rho _{l}}{\rho _{p}}\right) 
\mathbf{g}+\frac{\rho _{l}}{m_{p}}\left[ \frac{d}{dt}\int_{S_{p}}\phi 
\mathbf{n}dS+\int_{S_{p}}\left( \frac{1}{2}\left| \nabla \phi \right| ^{2}%
\mathbf{n-}\frac{\partial \phi }{\partial n}\nabla \phi \right) dS\right] .
\end{equation}
Вводя новую переменную
\begin{equation} \label{eq51}
\mathbf{U}_{p}=\mathbf{V}_{p}-\frac{\rho _{l}}{m_{p}}\int_{S_{p}}\phi 
\mathbf{n}dS,  
\end{equation}%
мы получим
\begin{equation} \label{eq52}
\frac{d\mathbf{U}_{p}}{dt}=\left( 1-\frac{\rho _{l}}{\rho _{p}}\right) 
\mathbf{g}+\frac{\rho _{l}}{m_{p}}\int_{S_{p}}\left( \frac{1}{2}\left|
\nabla \phi \right| ^{2}\mathbf{n-}\frac{\partial \phi }{\partial n}\nabla
\phi \right) dS.
\end{equation}
Точно так же, рассмотрим уравнение сохранения углового момента в виде
\begin{equation} \label{eq53}
\frac{d\mathbf{L}_{p}}{dt}=\left( \rho _{p}-\rho _{l}\right) V_{p}\mathbf{R}%
_{p}\times \mathbf{g}+\rho _{l}\left[ \frac{d}{dt}\int_{S_{p}}\phi \left( 
\mathbf{r}\times \mathbf{n}\right) dS+\int_{S_{p}}\mathbf{r}\times \left( 
\frac{1}{2}\left| \nabla \phi \right| ^{2}\mathbf{n}-\frac{\partial \phi }{%
\partial n}\nabla \phi \right) dS\right] \mathbf{.\quad }  
\end{equation}%
Вводя новую переменную
\begin{equation} \label{eq54}
\mathbf{M}_{p}=\frac{1}{\rho _{l}}\mathbf{L}_{p}-\int_{S_{p}}\phi \left( 
\mathbf{r}\times \mathbf{n}\right) dS,  
\end{equation}%
мы можем переписать в виде
\begin{equation}  \label{eq55}
\frac{d\mathbf{M}_{p}}{dt}=\left( \frac{\rho _{p}}{\rho _{l}}-1\right) V_{p}%
\mathbf{R}_{p}\times \mathbf{g}+\int_{S_{p}}\mathbf{r}\times \left( \frac{1}{%
2}\left| \nabla \phi \right| ^{2}\mathbf{n}-\frac{\partial \phi }{\partial n}%
\nabla \phi \right) dS\mathbf{.} 
\end{equation}

\section{Граничные условия и граничные интегральные уравнения}

Рассмотрим теперь кинематические условия для точек на поверхности частицы. Мы имеем из уравнений (\ref{eq7}) и (\ref{eq8})
\begin{equation} \label{eq56}
\frac{d\mathbf{r}_{p}}{dt}=\mathbf{V}_{p}+\mathbf{\Omega }_{p}\times \left( 
\mathbf{r}_{p}-\mathbf{R}_{p}\right) .  
\end{equation}
Скалярное произведение с нормалью, дает нам
\begin{eqnarray} \label{eq57}
\mathbf{n}_{p}\cdot \frac{d\mathbf{r}_{p}}{dt} &=&\mathbf{n}_{p}\cdot 
\mathbf{V}_{p}+\mathbf{n}_{p}\cdot \left[ \mathbf{\Omega }_{p}\times \left( 
\mathbf{r}_{p}-\mathbf{R}_{p}\right) \right]    \\
&=&\mathbf{n}_{p}\cdot \mathbf{V}_{p}+\mathbf{\Omega }_{p}\cdot \left[
\left( \mathbf{r}_{p}-\mathbf{R}_{p}\right) \times \mathbf{n}_{p}\right] . 
\nonumber
\end{eqnarray}
В соответствии с уравнением (\ref{eq25}) в левой части мы имеем нормальную производную от потенциала. Угловая скорость может быть выражена через угловой момент (смотри уравнение (\ref{eq14})), мы получим
\begin{equation} \label{eq58}
\left. \frac{\partial \phi }{\partial n}\right| _{S_{p}}=\mathbf{n}_{p}\cdot 
\mathbf{V}_{p}+\left( \mathbf{I}_{p}^{-1}\mathbf{L}_{p}\right) \cdot \left[
\left( \mathbf{r}_{p}-\mathbf{R}_{p}\right) \times \mathbf{n}_{p}\right] .
\end{equation}
Теперь, подставляя сюда выражение для $\mathbf{V}_p$ и $\mathbf{L}_p$ через новую переменную (\ref{eq51}) и (\ref{eq54}), мы получим
\begin{eqnarray} \label{eq59}
\left. \frac{\partial \phi }{\partial n}\right| _{S_{p}} &=&\mathbf{n}%
_{p}\cdot \mathbf{U}_{p}+\rho _{l}\left( \mathbf{I}_{p}^{-1}\mathbf{M}%
_{p}\right) \cdot \left[ \left( \mathbf{r}_{p}-\mathbf{R}_{p}\right) \times 
\mathbf{n}_{p}\right]    \\
&&+\mathbf{n}_{p}\cdot \frac{\rho _{l}}{m_{p}}\int_{S_{p}}\phi \mathbf{n}%
dS+\rho _{l}\left[ \mathbf{I}_{p}^{-1}\int_{S_{p}}\phi \left( \mathbf{r}%
\times \mathbf{n}\right) dS\right] \cdot \left[ \left( \mathbf{r}_{p}-%
\mathbf{R}_{p}\right) \times \mathbf{n}_{p}\right] .  \nonumber
\end{eqnarray}
Это соотношение может быть переписано в виде
\begin{equation} \label{eq60}
q\left( \mathbf{x}\right) =\mathbf{n}\left( \mathbf{x}\right) \cdot \frac{%
\rho _{l}}{m_{p}}\int_{S_{p}}\phi \left( \mathbf{z}\right) \mathbf{n}\left( 
\mathbf{z}\right) dS\left( \mathbf{z}\right) +\mathbf{\tau }\left( \mathbf{x}%
\right) \cdot \int_{S_{p}}\phi \left( \mathbf{z}\right) \left( \mathbf{z}%
\times \mathbf{n}\left( \mathbf{z}\right) \right) dS\left( \mathbf{z}\right)
+F\left( \mathbf{x}\right) ,\quad \mathbf{x}\in S_{p},  
\end{equation}%
где
\begin{eqnarray}  \label{eq61} 
\mathbf{\tau }\left( \mathbf{x}\right)  &=&\rho _{l}\left( \mathbf{I}%
_{p}^{-1}\right) ^{T}\left[ \left( \mathbf{x}-\mathbf{R}_{p}\right) \times 
\mathbf{n}\left( \mathbf{x}\right) \right] ,  \\
F\left( \mathbf{x}\right)  &=&\mathbf{U}_{p}\cdot \mathbf{n}\left( \mathbf{x}%
\right) +\mathbf{M}_{p}\cdot \mathbf{\tau }\left( \mathbf{x}\right) , 
\nonumber
\end{eqnarray}
и $T$ обозначает транспонирование. Действительно, это следует из общего соотношения для скалярного произведения $\left(\mathbf{Aa}\right) \cdot \mathbf{b}=\mathbf{a}\cdot \left( \mathbf{A}^{T}\mathbf{b}\right)$, где $\mathbf{a}$ и $\mathbf{b}$ некоторые векторы и $\mathbf{A}$ матрица. Как только расположение частицы и форма известны, и величины $\mathbf{U}_{p}$ and $\mathbf{M}_{p}$ доступны, функции $\mathbf{\tau }\left( \mathbf{x}\right) $ и $F\left( \mathbf{x}\right) $ известны на поверхности. Следовательно, приведенное выше уравнение связано с нормальной производной потенциала на каждой точке поверхности частицы с распределением потенциала по поверхности.

Рассмотрим теперь тождество Грина для уравнения Лапласа (\ref{eq25}) и (\ref{eq26}). Отметим то, что уравнение (\ref{eq60}) позволяет элиминации нормальной производной на поверхности частицы и приводит к следующему гранично интегральному уравнению,
\begin{eqnarray} \label{eq62} 
-\frac{1}{2}\phi \left( \mathbf{y}\right)  &=&M\left[ \phi \right] -L\left[ q%
\right]   \\
&=&M_{b}\left[ \phi \right] -L_{b}\left[ q\right] +M_{p}\left[ \phi \right]
-L_{p}\left[ q\right]   \nonumber \\
&=&M_{b}\left[ \phi \right] -L_{b}\left[ q\right] +M_{p}\left[ \phi \right]
-Q_{p}\left[ \phi \right] -H_{p}\left( \mathbf{y}\right) \mathbf{,} 
\nonumber \\
\mathbf{y} &\mathbf{\in }&S=S_{p}\cup S_{b}  \nonumber
\end{eqnarray}
где
\begin{eqnarray} \label{eq63}
Q_{p}\left[ \phi \right] \left( \mathbf{y}\right)  &=&\frac{\rho _{l}}{m_{p}}%
\mathbf{N}_{p}\left( \mathbf{y}\right) \cdot \int_{S_{p}}\phi \left( \mathbf{%
x}\right) \mathbf{n}\left( \mathbf{x}\right) dS\left( \mathbf{x}\right) +%
\mathbf{K}_{p}\left( \mathbf{y}\right) \cdot \int_{S_{p}}\phi \left( \mathbf{%
x}\right) \left( \mathbf{x}\times \mathbf{n}\left( \mathbf{x}\right) \right)
dS\left( \mathbf{x}\right) ,   \\
H_{p}\left( \mathbf{y}\right)  &=&L_{p}\left[ F\right] \left( \mathbf{y}%
\right) =\int_{S_{p}}F\left( \mathbf{x}\right) G\left( \mathbf{y},\mathbf{x}%
\right) dS(\mathbf{x})=\mathbf{U}_{p}\cdot \mathbf{N}_{p}\left( \mathbf{y}%
\right) +\mathbf{M}_{p}\cdot \mathbf{K}_{p}\left( \mathbf{y}\right) , 
\nonumber \\
\mathbf{N}_{p}\left( \mathbf{y}\right)  &=&L_{p}\left[ \mathbf{n}\right]
\left( \mathbf{y}\right) =\int_{S_{p}}\mathbf{n}\left( \mathbf{x}\right)
G\left( \mathbf{y},\mathbf{x}\right) dS(\mathbf{x}),\quad   \nonumber \\
\mathbf{K}_{p}\left( \mathbf{y}\right)  &=&L_{p}\left[ \mathbf{\tau }\right]
\left( \mathbf{y}\right) =\int_{S_{p}}\mathbf{\tau }\left( \mathbf{x}\right)
G\left( \mathbf{y},\mathbf{x}\right) dS(\mathbf{x}),  \nonumber
\end{eqnarray}%
и
\begin{equation} \label{eq64}
L_{i}\left[ q\right] \left( \mathbf{y}\right) =\int_{S_{i}}q\left( \mathbf{x}%
\right) G\left( \mathbf{y},\mathbf{x}\right) dS(\mathbf{x}),\quad M_{i}\left[
\phi \right] \left( \mathbf{y}\right) =\int_{S_{i}}\phi \left( \mathbf{x}%
\right) \frac{\partial G\left( \mathbf{y},\mathbf{x}\right) }{\partial
n\left( \mathbf{x}\right) }dS(\mathbf{x}),\quad i=b,p.  
\end{equation}
Обратите внимание, что для быстрых вычислений представления $Q_{p}\left[ \phi \right]$ в форме, предусмотренной выше уместно. Тем не менее, для некоторых целей этот оператор также может рассматриваться как обычный интегральный оператор с ядром
\begin{equation} \label{eq65}
\Theta \left( \mathbf{y},\mathbf{x}\right) =\frac{\rho _{l}}{m_{p}}\mathbf{N}%
_{p}\left( \mathbf{y}\right) \cdot \mathbf{n}\left( \mathbf{x}\right) +%
\mathbf{K}_{p}\left( \mathbf{y}\right) \cdot \left( \mathbf{x}\times \mathbf{%
n}\left( \mathbf{x}\right) \right) ,  
\end{equation}%
так
\begin{equation} \label{eq66}
Q_{p}\left[ \phi \right] \left( \mathbf{y}\right) =\int_{S_{p}}\Theta \left( 
\mathbf{y},\mathbf{x}\right) \phi \left( \mathbf{x}\right) dS\left( \mathbf{x%
}\right) .
\end{equation}

Это показывает, что она может быть представлена с помощью матрицы, при использовании дискретного формы (сетка) в BEM, подобно другим операторам BEM.
Отметим то, что если потенциал и его нормальная производная известны в момент времени $t$ на поверхности $S\left( t\right) =S_{b}\left( t\right) \cup S_{p}\left(t\right)$ поверхность может быть распространена до времени $t+\Delta t$, а также значения потенциала на поверхности пузырька, $\phi _{b}\left( t+\Delta t,%
\mathbf{x}_{b}\left( t+\Delta t\right) \right) $. Неизвестные в $t+\Delta t
$ В интегральном уравнении (\ref{eq62}), то есть нормальная производная $q$ на
Пузырь поверхность, которую мы можем обозначать $q_{b}$ и потенциал на частицу
Поверхность, которую мы можем обозначать $\phi_{p}$. Это интегральное уравнение может ли
быть разделена на две части, соответствующие оценки точек $\mathbf{y}$
на пузырьке и на поверхности частицы, соответственно. Тогда мы имеем%
\begin{eqnarray} \label{eq67}
L_{b}\left[ q_{b}\right] \left( \mathbf{y}\right) -J_{p}\left[ \phi _{p}%
\right] \left( \mathbf{y}\right)  &=&\left( M_{b}+\frac{1}{2}I\right) \left[
\phi _{b}\right] \left( \mathbf{y}\right) -H_{p}\left( \mathbf{y}\right) 
\mathbf{,\quad y}\in S_{b},   \\
L_{b}\left[ q_{b}\right] \left( \mathbf{y}\right) -J_{p}\left[ \phi _{p}%
\right] \left( \mathbf{y}\right)  &=&\left( M_{b}+\frac{1}{2}I\right) \left[
\phi _{b}\right] \left( \mathbf{y}\right) -H_{p}\left( \mathbf{y}\right) 
\mathbf{,\quad y}\in S_{p},  \nonumber
\end{eqnarray}
где $J_{p}$ -- сингулярный граничный оператор, комбинируя двойной слой $%
M_{p}$ и регулярный оператор $Q_{p}:$  
\begin{eqnarray}
J_{p}\left[ \phi _{p}\right] \left( \mathbf{y}\right)  &=&M_{p}\left[ \phi
_{p}\right] \left( \mathbf{y}\right) -Q_{p}\left[ \phi _{p}\right] \left( 
\mathbf{y}\right)   \label{p21} \\
&=&\int_{S_{p}}\left[ \frac{\partial G\left( \mathbf{y},\mathbf{x}\right) }{%
\partial n\left( \mathbf{x}\right) }-\Theta \left( \mathbf{y},\mathbf{x}%
\right) \right] \phi _{p}\left( \mathbf{x}\right) dS\left( \mathbf{x}\right) 
\nonumber \\
&=&\int_{S_{p}}\left[ \frac{\partial G\left( \mathbf{y},\mathbf{x}\right) }{%
\partial n\left( \mathbf{x}\right) }-\frac{\rho _{l}}{m_{p}}\mathbf{N}%
_{p}\left( \mathbf{y}\right) \cdot \mathbf{n}\left( \mathbf{x}\right) +%
\mathbf{K}_{p}\left( \mathbf{y}\right) \cdot \left( \mathbf{x}\times \mathbf{%
n}\left( \mathbf{x}\right) \right) \right] \phi _{p}\left( \mathbf{x}\right)
dS\left( \mathbf{x}\right) .  \nonumber
\end{eqnarray}%
Это может быть дискретизировано и полученная в результате линейная система может быть решена
либо непосредственно (для небольших систем) или итеративно (для больших систем).

\section{Интегрирование по времени}


{\color{red} Итерационный процесс эволюции системы происходит следующим образом. Зная переменные системы на временном шаге $t$ мы можем определить их на временном шагу $t+\Delta t$. Эволюцию системы на временном шагу $t+\Delta t$ можно определить из известных переменных временного шага $t$. Переменные системы могут быть разделены на два типа, те значения которых определяются на следующем временном шаге решением СДУ (назовём их первичными переменными) и те, значения которых определяются из первичных и используются в правой части нашей дифференциальной системы.
Первичными переменными для данной задачи являются координаты поверхности пузырька $\mathbf{r}_{b}$ ($3N_{b}$ декартовых координат для $N_{b}$ вершин поверхности пузырька), значения потенциала $\phi _{b}$ на поверхности пузырька ($N_{b}$ значений в точках поверхности пузырька),
}

Time marching -- определение всех необходимых переменных на временном шагу $t+\Delta t$ как известных переменных на временном шагу $t$. Переменные могут быть разделены на две группы - те значения которых на следующем временном шаге определяются сразу же с помощью системы дифференциальных уравнений (основные или первичные переменные) и те, значения которых вычисляются из значений первичных переменных и необходимы для вычисления правой части дифференциальных уравнений для первичных переменных (вспомогательных или вторичных переменных). Конечно, некоторые физически важные величины могут быть также вычислены и выводены, что не является проблемой интеграции.

Первичными переменными для данной задачи являются координаты поверхности пузырька  $\mathbf{r}_{b}$ ($3N_{b}$ декартовых координат для $N_{b}$ вершин на поверхности пузырька), потенциал $\phi _{b}$ на поверхности пузырька ($N_{b}$ значений в точках поверхности пузырька), координаты центра массы частицы $\mathbf{R}_{p}$ (3 декартовы координаты), параметры, характеризующие вращение частиц матрица $\mathbf{D}_{p}$ (один может использовать 9 записей, однако минимальное число 3 Эйлера углы поворота, можно также использовать 4 параметра для описания кватернионов вращения), модифицированная скорость центра частиц $\mathbf{U}_{p}$ (3 декартово координаты), и модифицированный угловой момент частицы $\mathbf{M}_{p}$ (3 декартовы координаты).  Имеем $6N_{b}+p_{p}$ первичных переменных,
где $p_{p}$ может быть $12,13,$ или 21, в зависимости от принятого вращения
описание (как правило, описание кватернионов является самым компактным и
стабильная численно). Ниже мы приводим случай прямого вычисления
матрица вращения, которая работает хорошо, но требует некоторой стабилизации долго
временная динамика, однако он прост для понимания времени марширующих. Эта
можно заменить описанием кватернионов. Опять же с точки зрения наглядности
также использовать простой схемы для распространения поверхности пузырька,
которые должны быть модифицированы путем поправок к тангенциальной скорости.

{\color{red} Конечная система имеет вид}

\begin{eqnarray}
\frac{d\mathbf{r}_{b}}{dt} &=&\left. \nabla \phi \right| _{S_{b}},
\label{tm1} \\
\frac{d\phi _{b}}{dt} &=&P\left( t\right) +\left. \frac{1}{2}\left| \nabla
\phi \right| ^{2}-\frac{1}{\rho _{l}}\left[ p_{g0}\left( \frac{V_{b}}{V_{b0}}%
\right) ^{\kappa }-2\sigma k\right] \right| _{S_{b}}+\mathbf{g\cdot r}_{b}, 
\nonumber \\
\frac{d\mathbf{R}_{p}}{dt} &=&\mathbf{V}_{p},  \nonumber \\
\frac{d\mathbf{D}_{p}^{T}}{dt} &=&\mathbf{W}_{p}\mathbf{D}_{p}^{T}, 
\nonumber \\
\frac{d\mathbf{U}_{p}}{dt} &=&\left( 1-\frac{\rho _{l}}{\rho _{p}}\right) 
\mathbf{g}+\frac{\rho _{l}}{m_{p}}\int_{S_{p}}\left( \frac{1}{2}\left|
\nabla \phi \right| ^{2}\mathbf{n-}q\nabla \phi \right) dS,  \nonumber \\
\frac{d\mathbf{M}_{p}}{dt} &=&\left( \frac{\rho _{p}}{\rho _{l}}-1\right)
V_{p}\mathbf{R}_{p}\times \mathbf{g}+\int_{S_{p}}\mathbf{r}\times \left( 
\frac{1}{2}\left| \nabla \phi \right| ^{2}\mathbf{n}-q\nabla \phi \right) dS%
\mathbf{.}  \nonumber
\end{eqnarray}


\section*{Численный результат}


\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{d_4_to_10_a.eps}
    \caption{Динамика радиуса пузырька при $d = ia_0, i = 4..10$}
    \label{r1}
\end{figure}

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{d_4_to_10_Bc.eps}
    \caption{Динамика центра пузырька при $d = ia_0, i = 4..10$}
    \label{r2}
\end{figure}

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{d_4_to_10_Rp.eps}
    \caption{Динамика центра частицы при $d = ia_0, i = 4..10$}
    \label{r3}
\end{figure}

\begin{thebibliography}{18}
\bibitem{Gumerov} Nail A. Gumerov. A scheme for computation of mutual rigid particle and bubble motion in a potential flow of incompressible liquid using the boundary element method
\end{thebibliography}

\bigskip

\end{document}
